\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{report}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}

% libreria per avere l'indentazione all'inizio dei capitoli
\usepackage{indentfirst}

% libreria per mostrare le etichette
%\usepackage{showkeys}

% libreria per inserire grafici
\usepackage{graphicx}

% libreria per utilizzare font particolari, ad esempio \textsc{}
\usepackage{newlfont}

% librerie matematiche
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[square,numbers,sort]{natbib}
\usepackage{xcolor}

% \bibliographystyle{unsrt}
\bibliographystyle{unsrtnat}

\lstset{
    frame=single,
    breaklines=true
}

\oddsidemargin=30pt
\evensidemargin=20pt

% serve per la sillabazione: tra parentesi vanno inserite come nell'esempio le
% parole che latex non riesce a tagliare nel modo giusto andando a capo.
\hyphenation{sil-la-ba-zio-ne pa-ren-te-si}

% comandi per l'impostazione della pagina
\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{20pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection \ #1}{}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\cfoot{}

% comando per impostare l'interlinea
\linespread{1.3}

\newcommand{\xstudent}{CHRISTIAN RICCI}
\newcommand{\xsupervisor}{MORENO MARZOLLA}




\begin{document}

% scelta delle dimensioni della pagina
%\setlength{\textwidth}{13.5cm}
%\setlength{\textheight}{19cm}
%\setlength{\footskip}{3cm}

% %%% inizio prefazione %%%

%\textwidth=450pt
\oddsidemargin=25pt

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {\Large{\textsc{Alma Mater Studiorum}}}\\
    {\Large{\textsc{Universit\`a di Bologna}}} \\
    {\textsc{Campus di Cesena}}
    % thin and big line
    \rule[0.1cm]{14cm}{0.1mm}
    \rule[0.5cm]{14cm}{0.6mm}
    DIPARTIMENTO DI INFORMATICA – SCIENZA E INGEGNERIA
    Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche
\end{center}

\vspace{15mm}

\begin{center}
    {\LARGE{\bf STEREOMATCHING SU GPU}} \\
\end{center}

\vspace{15mm}

\begin{center}
     \large{ Elaborato in:\\ High Performance Computing\\}
\end{center}

\vspace{20mm}
\par
\noindent

\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
    {\large{\bf Relatore:\\ Prof.\\ \xsupervisor}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
    {\large{\bf Presentata da:\\ \xstudent}} \end{minipage}
\vspace{20mm}
% TODO anno e sessione
\begin{center}
    \large{\bf Sessione I\\ Anno Accademico 2022-2023}
\end{center}
\end{titlepage}

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage

% %%% pagina della dedica %%%
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\topmargin=6.5cm
\raggedleft
\large
\em
(Dedica)
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\end{titlepage}

% %%% indice %%%

\tableofcontents
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries INDICE}}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%\listoffigures
%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%\listoftables
%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}



\chapter*{Introduzione}

\pagenumbering{roman}

% imposta l'intestazione di pagina
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries INTRODUZIONE}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries INTRODUZIONE}}

% aggiunge la voce Introduzione nell'indice
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

La \textit{Stereo Vision} è un popolare argomento di ricerca nel campo della Visione Artificiale; esso consiste nell'usare due immagini di una stessa scena, prodotte da due fotocamere diverse, per estrarre informazioni in 3D. L'idea di base della \textit{Stereo Vision} è la simulazione della visione binoculare umana: le due fotocamere sono disposte in orizzontale per fungere da ``occhi'' che guardano la scena in 3D. Confrontando le due immagini ottenute, si possono ottenere informazioni riguardo alle posizioni degli oggetti della scena.

In questa relazione presenteremo un algoritmo di Stereo Vision: si tratta di un algoritmo parallelo che ha come obiettivo di tracciare le linee di livello di un area geografica. L'algoritmo in genesi era stato implementato per la \textit{Connection Machine CM-2}, un supercomputer sviluppato negli anni 80, ed era espresso in \textbf{*Lisp}, un linguaggio derivato dal Lisp e ideato per la macchina stessa.

Questa relazione tratta anche l'implementazione dell'algoritmo in \textbf{CUDA}, ovvero un'architettura hardware per l'elaborazione parallela sviluppata da NVIDIA, che consente di eseguire codice parallelo su GPU. Si darà inoltre uno sguardo alle difficoltà che sono state riscontrate nella traduzione da *Lisp a CUDA.



\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Programmazione Parallela}

\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\pagenumbering{arabic}

La programmazione parallela è un paradigma di programmazione che sfrutta l'esecuzione parallela di processori per ottenere prestazioni migliori e risultati nel minor tempo possibile. I calcoli vengono eseguiti in parallelo, ovvero vengono eseguiti simultaneamente su più processi. Questo paradigma si colloca all'interno dell'High Performance Computing (HPC), una materia che studia le tecniche e soluzioni hardware che facilitano l'esecuzione parallela dei calcoli.



\section{Evoluzione dei Processi}

Perchè mai si dovrebbe ricorrere all'esecuzione parallela per ottenere prestazioni migliori? Questa domanda trova risposta nello studio dell'evoluzione dei processori: per anni si è tenuto conto della cosiddetta ``Legge di Moore'', che ipotizza che ``il numero di transistor contenuti all'interno di un chip raddoppia ogni due anni''. Questa legge fu enunciata da Gordon E. Moore nel 1965 e spiega che effettivamente le prestazioni di un chip si duplicavano ogni due anni. La sua osservazione si rivelò corretta per due decenni, ma intorno agli anni 2000 questo andamento iniziò a calare. I motivi principali di questo calo sono:

\begin{enumerate}
    \item La dimensione dei transistor. Il miglior modo per aumentare il numero di transistor è di renderli sempre più piccoli, ma esiste un limite fisico della grandezza minima. I transistor di oggi vanno dai 20 nm all'1 nm;
    \item Il calore dissipato dal processore. Un processore più veloce corrisponde ad una più grande quantità di calore dissipato, che porta a problemi di instabilità nel processore.
\end{enumerate}

Al posto di aumentare il numero di transistor, negli ultimi decenni sono state ideate nuove architetture che sfruttano il parallelismo: queste sono le architetture parallele, anche chiamate multicore o multiprocessore.

\chapter{Stereo Vision}

secondo capitolo.



\chapter{Connection Machine e *Lisp}

il terzo capitolo.



\chapter{Descrizione dell'algoritmo}



\chapter{Progettazione}

capitolo 4



\chapter{Metriche di valutazione}

\chapter{Valutazione delle prestazioni}

\chapter*{Conclusioni}

\rhead[\fancyplain{}{\bfseries CONCLUSIONI}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries CONCLUSIONI}}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni}
Queste sono le conclusioni.\\



% %%% bibliografia %%%

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\rhead[\fancyplain{}{\bfseries BIBLIOGRAFIA}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries BIBLIOGRAFIA}}

\bibliography{biblio}{}
\bibliographystyle{plain}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\rhead[\fancyplain{}{\bfseries \leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}



\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
\thispagestyle{empty}
Ringraziamenti.

\nocite{*}

\end{document}
